<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Conway!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Hangyaszimulációk</title>
        <para>
            Írj Qt C++-ban egy hangyaszimulációs programot, a forrásaidról utólag reverse engineering jelleggel
            készíts UML osztálydiagramot is!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://github.com/gilaattila95/Prog1/tree/master/7.Hello%20Conway!/7.1.%20Hangyaszimulaciok">7.Hello Conway!/7.1. Hangyaszimulaciok</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href=""></link>               
        </para>
        <para>
            Először telepítenünk kell a <command>sudo apt-get install qtbase5-dev</command> csomagot.
        </para>
        <para>
            A hangyaszimuláció lényege, hogy a képernyő blokkokra van osztva, melyekben hangyák közlekednek, és a hangyák ahhoz a szomszédos hangyázhoz mennek, 
            amelyik erősebb nyomot hagyott. A nyomok folyamatosan gyengülnek, de ha egy hangya rá lép akkor felerősödik.
        </para>
        <para>  
            Fordításnál figyeljünk, hogy minden fájlunk egy mappában legyen.A fordítása a következő <command>qmake myrmecologist.pro</command>.
            Futtatása pedig <command>./myrmecologist -w 250 -m 150 -n 400 -t 10 -p 5 -f 80 -d 0 -a 255 -i 3 -s 3  -c 22</command>
        </para>
        <para>
            -w : Cellánként hány oszlop legyen.
        </para>
        <para>
            -m : Cellák magassága.
        </para>
        <para>
            -n : Hangyák darabsszáma.
        </para>    
        <para>
            -t : Lépések között eltelt idő. (milisec)
        </para>
        <para>
            -f : Hangyák nyomának erőssége.
        </para>
        <para>
            -d : A cellák nyomerősségének alapértelmezett értéke.
        </para>
        <para>
            -a, -i : Maximum, és Minimum nyomerősség.
        </para>
        <para>
            -s : A hangyák szomszédos cellákban hagyott nyomerőssége.
        </para>
        <para>     
            -c: Valamint megadhatjuk azt is, hogy hány hangya tartózkodhasson egyszerre egy cellában, de ez nem szükséges feltétel a futáshoz.
        </para>
       

        <para>
            Az Ant classban, a hangyáink pocícióit határozzuk meg, a dir változó az irányukat is megadja.
            A typedef segítségével az Ant típusú elemekből álló vektorokra az Ants kulcsszóval hivatkozunk majd.
        </para>
        <para>
            Az AntWin class kidolgozása az antwin.cpp és antwin.h fájlban van.A header fájlban deklarálunk a cpp fájlban kifejtünk.
            A Qt hasznélatánál, includálnunk kell az alábbi könyvtárakat: QMainWindow az ablak készítéshez, QPainter az ablak megjelenéséhez, QString amegfelelő kódolással rendelkező stringke tárolására,
            és a QCloseEvent a program bezárásához.
        </para>
        <para>
            Az antthread.h fájl a számításokat végzi amiket az antthread.cpp féjlban tárolunk.
            A Qthread class keezeli a programszálakat.
            Az AntThread class-ban deklarált konstruktor a kapott értékekkel az AntWin class-szal a hangyákat mozgatjuk.
            Elvégzi a megfelelő számításokat a nyomok erősségének megállapítására a cellák zsúfoltságának feltérképezésének a setítségével, 
            azután megváltoztatja a cellák nyomerősségét, végül az AntWin osztály elvégzi a cellák kimeneti módosítását
        </para>
         
    </section>        
    <section>
        <title>Java életjáték</title>
        <para>
            Írd meg Java-ban a John Horton Conway-féle életjátékot, 
            valósítsa meg a sikló-kilövőt!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href=""></link>               
        </para>
        <para> Passz </para>
    </section>        
    <section>
        <title>Qt C++ életjáték</title>
        <para>
            Most Qt C++-ban!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href=""></link>               
        </para>
        <para>Passz</para>        
    </section>        
    <section>
        <title>BrainB Benchmark</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href=""></link>               
        </para>
        <para>
            Passz
        </para>
    </section>        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
