<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz</title>
        <para>
            Írj olyan C programot, amely kiszámolja a Mandelbrot halmazt!     
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/gvaqijHlRUs">https://youtu.be/gvaqijHlRUs</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrás: <link xlink:href="">5.Helló, Mandelbrot!/5.1.A Mandelbrot halmaz</link>          
        </para>
        <para>Tutorált: Nagy László Mihály</para>
        <para>
            A Mandelbrot Halmaz egy olyan halmaz, amely a komplex számsíkon ábrázolva egy nevezetes fraktált alkot.
            Nevét Benoit Mandelbrotról kapta, aki 1980-ban fogalmazta meg a képletét, mely a következő:
        </para>
        <para>
        <emphasis role="strong">x<subscript>1</subscript>:=c, x<subscript>n+1</subscript>:=(x<subscript>n</subscript>)<superscript>2</superscript>+c</emphasis>
        </para>    
      
        <para>
            Íme egy szép felnagyított kép a Mandelbrot halmazról:
        </para>
        <para>
            <figure>
                <title>Mandelbrot halmaz</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../img/mandelbrot.jpg" format="JPG" scale="200"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
            </figure>
        </para>
        <para>
            Ehhez kell írnunk egy C++ programot, ami elkészíti ezt nekünk.
        </para>
        <para>
            A programban egy új headerfájlt importálunk, a png++ nevű headert.
            Erre azért van szükség, hogy legenárljuk a programot.
            Telepítése <command>sudo apt-get install libpng++-dev</command> parancs sorral.
        </para>
        <para>

            A program main() fügvényének adunk argumentumot, mellye a program kimeneti fájlát, adjuk meg amibe a Mandelbrot halmaz ábrája kerül.
            Ismét adunk a <function>main()</function> függvényünknek argumentumot, amellyel azt adhatjuk meg a program futtatásakor,
            hogy mi legyen a kimeneti fájl, amibe elkészíti majd a program a Mandelbrot halmazról készített ábránkat.

            Megadjuk a változókat, amikben tároljuk a függvény értékkészletét és értelmezési tartományát.
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
                png::image <png::rgb_pixel> kep (szelesseg, magassag);]]>
            </programlisting>
            Az alábbi rész elkészíti az először üres png fájlt(itt kell a korábban telepített header fájl).
            
            A dx, dy változók tartalmazzák az értékeket, amikkel végig megyünk a koordináta rendszeren. 
            A reC, imC, reZ, imZ, ujreZ, ujimZ változók tartalmazzák a c és z komplex számaink valós és képzetes értékeit.
            A komplex számokat egy tengelyen nem lehet ábrázolni, csak két tengelyen, mégpedig úgy, hogy az x tengely a valós érték, az y pedig a képzetes érték.
            
            A for ciklus végig megy a tartományokon, közben a while ciklus végzi a számításokat.
            Addig számol, ameddig z négyzete nem nagyobb négynél, vagy az iterációs határnál,
            ha sikerül elérni a határt a akkor konvergens és eleme lesz c a Mandelbrot halmaznak.
            A write függvény pedig feltölti az üres png fájlt, a kapott ábrával.
            
        </para>
        
        <para>
            A programot a <command>g++ mand.cpp -o mand -lpng</command> parancssorral lehet lefordítani.
            Futtatásnál, arra kell figyelni, hogy a kimeneti fájl *.png formátumú legyen.
        </para>
        <para>
          A program által kiadott kép:
        </para>
        <para>
            <figure>
                <title>Mandelbrot halmaz</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../img/mandel.png" format="PNG" scale="50"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
            </figure>
        </para>
    </section>  

      <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz a <filename>std::complex</filename> osztállyal</title>
        <para>
                
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="https://github.com/gilaattila95/Prog1/blob/master/5.Hello%20Mandelbrot!/5.2.%20A%20Mandelbrot%20halmaz%20a%20std::complex%20osztallyal">
                                5.Hello Mandelbrot!/5.2. A Mandelbrot halmaz a std::complex osztallyal
                               </link>
              
        </para>
        <para>
            Az előző feladaton változtatunk annyit, hogy ne két változóban tároljuk a komplex számokat, a complex könyvtár segítségével.
        </para>
        <para>
            Annyi a változás, hogy mostmár meg kell adni futattáskor a bemeneti értéket és az iterációs határt.
            A for ciklusban van az eltérés, ahol a complex könyvtár segítségünkre siet, a complex típus double értékeket tartalmaz,
            valamint a valós és képzetes értékből áll.
            Így adjuk meg a c, z_n változók értékeit, ha elérjük az iterációs határt, akkor konvergens, és  c eleme a Mandelbrot halmaznak.
            A while ciklusban felbukkan az abs (abszolútérték) függvény, ami a paraméterek abszolútértékét adja vissza.
            Ezzel a módszerrel, egyszerűbben bevihető a Mandelbrot képlet.
            Fordítása mint az előző feladatban, futtatása viszont:
        </para>
        <programlisting>./3.1.2 mandel.png 1920 1080 2040 -0.01947381057309366392260585598705802112818 -0.0194738105725413418456426484226540196687 0.7985057569338268601555341774655971676111 0.798505756934379196110285192844457924366</programlisting>

        <para>
            <figure>
                <title>Mandelbrot halmaz 2</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../img/mandel2.png" format="PNG" scale="20"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
            </figure>
            </para>

    </section>      
                
    <section>
        <title>Biomorfok</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/IJMbgRzY76E">https://youtu.be/IJMbgRzY76E</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/gilaattila95/Prog1/blob/master/5.Hello%20Mandelbrot!/5.3.%20Biomorfok">5.Hello Mandelbrot!/5.3. Biomorfok</link>
        </para>
        <para>
            A biomorfokra (a Julia halmazokat rajzoló bug-os programjával) 
            rátaláló Clifford Pickover azt hitte természeti törvényre 
            bukkant: <link xlink:href="https://www.emis.de/journals/TJNSA/includes/files/articles/Vol9_Iss5_2305--2315_Biomorphs_via_modified_iterations.pdf">https://www.emis.de/journals/TJNSA/includes/files/articles/Vol9_Iss5_2305--2315_Biomorphs_via_modified_iterations.pdf</link> (lásd a 2307. oldal aljától).
        </para> 
        <para>   
            A biomorfok Clifford Pickover nevéhez fűződik. Egy programon dolgozott, ahol a Mandelndelbrot halmazban megjelenő Júlia halmazok létehozásával volt kapcsolatban.
            A program egyik futattásánal létrejött váratlan alakzatok voltak a biomorfok.   
        </para> 

        <para>
            A program nagyban hasonlít a Mandelbrot-os feladathoz, 
            viszont mint a Mandelbrot második feladatában itt is a futtatásnál várja a bemeneti értéket és az iterációs határt.
            A forciklusba beleteszünk egy kis változtatást, amit Pickover-től vettünk.
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
                if(std::real ( z_n ) > R || std::imag ( z_n ) > R)]]>
            </programlisting>
            Ettől az if függvénytől lett, hogy Pickover véletlenül megalkotta  a kódot, ami a bioformokat generálja.
            </para>
          <para>
            A futattása a következő képpen történ nálam:<command>./3.1.3 bmorf.png 800 800 10 -2 2 -2 2 .285 0 10</command>
            </para>
            <para>A kapott kép itt is szerepel:</para>
        <para>
            <figure>
                <title>Biomorfok</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../img/bmorf.png" format="PNG" scale="35"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
            </figure>
            </para>
                                                          
    </section>                     

    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz CUDA megvalósítása</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/gvaqijHlRUs">https://youtu.be/gvaqijHlRUs</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/gilaattila95/Prog1/blob/master/5.Hello%20Mandelbrot!/5.4.A%20Mandelbrot%20halmaz%20CUDA%20megval%C3%B3s%C3%ADt%C3%A1sa">
                                 5.Hello Mandelbrot!/5.4.A Mandelbrot halmaz CUDA megvalósítása 
                              </link>          
        </para>
        <para>
            Most a Mandelbrot halmazt CUDA módszerrel fogjuk megvalósítani, mely Nvidia fejlesztés(értelemszerűen szükségünk lesz egy Nvidia kártyára).
            Ezzel jelentősen csökken az elkészítési ideje a képnek.
            Elsősorban telepítenünk kell a CUDA toolkit-et, melyet az alábbi parancssorral lehet:
            <command>sudo apt-get install nvidia-cuda-toolkit</command>    
        </para>
        <para>
            
            A a konstansokat megadjuk előre, a mandel függvény elkészíti a Mandelbrot halmaz.
            A device jelzi, hogy a CUDA segít számolni. Ha a <command>__device__</command>-t beírjuk bármi elé, akkor az Nvidia kártyánkat fogja fordítani.
            A double értékeket, float értékekre cseréltük, mivel az Nvidia alapból ilyenre alakít.
           
            A következő függvényben kapja meg a <function>mandel</function> függvényünk folyamatosan az éppen aktuális index értéket, 
            melynek segítségével számoljuk a <varname>z</varname> értékeket. A <function>threadIdx.x/y</function> jelzi azt, 
            hogy melyik GPU szálon fut éppen az <varname>x,y</varname> értékek számolása. A <varname>j,k</varname> változókban 
            eltároljuk a pontos index értékeket.
            
            A <function>cudamandel</function> függvényünkkel generálunk egy pointert, aminek a memóriában lefoglalásra kerül egy megadott tömbbel  
            (600x600) megegyező méretű adatterület, amire mutatni fog. Később ezt a pointert fogja megkapni a feljebb látott <function>mandelkernel</function> 
            függvény argumentumként. A <function>mandelkernel</function> függvény meghívásánál a <varname>grid</varname> adja meg, hogy hány blokkot hozzon létre, 
            és a <varname>tgrid</varname> adja meg a blokkokhoz tartozó szálak számát. Ezek most 3600 és 100. Majd végül egy másolás következik a megadott tömbbe, 
            és szabaddá tesszük a lefoglalt tárhelyet a <function>cudaFree</function> paranccsal.
            
            A main függvény teljesen ugyan az, mint az előző feladatban, csak most lemérjük az időt, míg elkészíti, hogy összehasonlíthassuk.
            
        </para>
        <para>
        A fordítása így néz ki: <command>nvcc cuda.cu -lpng16 -o cuda</command>.
        A futtatása pedig: <command>./cuda cuda.png</command>
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Mandelbrot nagyító és utazó C++ nyelven</title>
        <para>
            Építs GUI-t a Mandelbrot algoritmusra, lehessen egérrel nagyítani egy területet, illetve egy pontot
            egérrel kiválasztva vizualizálja onnan a komplex iteréció bejárta z<subscript>n</subscript> komplex számokat!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="https://github.com/gilaattila95/Prog1/blob/master/5.Hello%20Mandelbrot!/5.5.%20Mandelbrot%20nagyito%20es%20utaz%C3%B3%20C++%20nyelven">
                                 5.Hello Mandelbrot!/5.5.Mandelbrot nagyító és utazó C++ nyelven
                              </link>
        </para>
        <para>
            Az elkészített képen a program segítségével nagyítani tudunk, kisebb romlás mellett.
            Fordítás: <command>g++ mbrotnagy.cpp -lpng16 -o mabrotnagy</command> 
        </para>
        <para>
            Futtatás: <command>./mbrotnagy mandelnagyitocpp.png 1920 1080 1020 0.41276554182095892553405747094075195491310.4127655418245818053080142817634623497725 0.2135387051768746491386963270997512154281 0.2135387051804975289126531379224616102874</command>
        </para>
        <para>
            <figure>
                <title>Biomorfok</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../img/mandelnagyito.png" format="PNG" scale="15"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
            </figure>
            </para>

    </section>                      
                                                                                                                                                                            
    <section>
        <title>Mandelbrot nagyító és utazó Java nyelven</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/Ui3B6IJnssY">https://youtu.be/Ui3B6IJnssY</link>, 4:27-től.
            Illetve <link xlink:href="https://bhaxor.blog.hu/2018/09/02/ismerkedes_a_mandelbrot_halmazzal">https://bhaxor.blog.hu/2018/09/02/ismerkedes_a_mandelbrot_halmazzal</link>.
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/apbs02.html#id570518">https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/apbs02.html#id570518</link>
        </para>
        <para>
            Első előadás passz.
        </para>
    </section>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
