<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Welch!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Első osztályom</title>
        <para>
            Valósítsd meg C++-ban és Java-ban a módosított polártranszformációs algoritmust! A matek háttér 
            teljesen irreleváns, csak annyiban érdekes, hogy az algoritmus egy számítása során két normálist
            számol ki, az egyiket elspájzolod és egy további logikai taggal az osztályban jelzed, hogy van vagy
            nincs eltéve kiszámolt szám.
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:   <link xlink:href=''></link>             
        </para>
        <para>
            Második labor passz.
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>LZW</title>
        <para>
            Valósítsd meg C-ben az LZW algoritmus fa-építését!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href='https://github.com/gilaattila95/Prog1/blob/master/6.Hello%20Welch!/6.2.%20LZW'>Hello Welch!/6.2. LZW</link>               
        </para>
        <para>
            Az LZW (Lempel-Ziv-Welch) egy veszteségmentes tömörítési algoritmus. 
            Az informatikában széles körben használt eljárást Terry Welch publikálta 1984-ben az Abraham Lempel és Jacob Ziv által 1978-ban közzétett LZ78 algoritmus továbbfejlesztéseként
            Az LZW algoritmus (binfa) a bementről olvasva 0 és 1 értékeket kap, amely egy bináris fát épít fel úgy, 
            hogy mindig megvizsgálja létezik-e már a gyermek, ha nem akkor létrehozza,
            ha igen addog lépeget a bemeneten, amíg el nem éri a pontot ahol nincs gyermek.
            Ha létrehozta vissza ugrik a gyökérbe, és kezdi előről.
        </para>
        <para>
            Létrehozzuk a binfa struktúrát, ami áll: az aktuális értékből, a jobb és bal oldali gyermekre mutató mutatókból.
            Az uj_elem függvény foglalja a memória helyet a malloc segítslglvek a binfa típúsú változóknak és egy mutatót is ad, ami a erre a területre mutat.
            
            A main függvényben először létrehozzuk a gyökeret, melynek az értéke '/'.
            NULL értéket adunk, mivel még nincs gyermeke, a mutatót pedig a gyökérre állítjuk.
            A while ciklus beolvassa a standard inputról a 0 és 1 értékeket.
            Ha nincs gyermek és kell, akkor létrehoz egyet, majd visszalép a gyökérbe, ha van csak rálép és aztán ugrik vissza gyökérbe.
            
            A kiir függvény inorder bejárást alkalmaz, mely először a jobb oldali gyermeken megy végig és a gyökeren, majd a bal oldali gyermeken, ezeket pedig folyamatosan kiírja.
            A szabadit függvényben a free függvény segítségével szabaddá tesszük az eddig lefoglalt tárhelyeket.
            
        </para>
        <para>
            Az ratlag függvényminden bemenetnél kap egy mutatót, ami ha nem NULL értékű, akkor növeljük a melyseg  változót.
            Ezt az elem gyermekeire is meghívjuk úgy, hogy ha nincs több gyermek, akkor növeli az atlagdb változót, 
            és az atlagosszeg változót n9veljük a melyseg értékével.
            Az rszoras függvény a szorasosszeg változó kiszámításáért felelős úgy, hogy a mleyseg-ből kivonj az atlag-ot, aztán négyzetre emeli azt.
        </para>
    </section>        
        
    <section>
        <title>Fabejárás</title>
        <para>
            Járd be az előző (inorder bejárású) fát pre- és posztorder is!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href='https://github.com/gilaattila95/Prog1/blob/master/6.Hello%20Welch!/6.3.%20Fabejaras'>Hello Welch!/6.3. Fabejaras</link>               
        </para>
        <para>
        Postorder bejárás:
            
            <programlisting language = "c"><![CDATA[
void
kiir (BINFA_PTR elem)
{
  if (elem != NULL)
    {
      ++melyseg;
      if (melyseg > max_melyseg)
	max_melyseg = melyseg;
      kiir (elem->jobb_egy);
      // ez a postorder bejáráshoz képest
      // 1-el nagyobb mélység, ezért -1
      kiir (elem->bal_nulla);
      for (int i = 0; i < melyseg; ++i)
	printf ("---");
      printf ("%c(%d)\n", elem->ertek < 2 ? '0' + elem->ertek : elem->ertek,
	      melyseg-1);
      --melyseg;
    }
}]]>
            </programlisting>
          A for ciklus a bejárás után lesz, így előbb a gyermekek lesznek feldolgozva, majd a paraméterek.
            
        </para>
        <para>
            Preorder bejárás:
            <programlisting language = "c"><![CDATA[
void
kiir (BINFA_PTR elem)
{
  if (elem != NULL)
    {
      ++melyseg;
      if (melyseg > max_melyseg)
	max_melyseg = melyseg;
      for (int i = 0; i < melyseg; ++i)
	printf ("---");
      printf ("%c(%d)\n", elem->ertek < 2 ? '0' + elem->ertek : elem->ertek,
	      melyseg-1);
      kiir (elem->jobb_egy);
      // ez a preorder bejáráshoz képest
      // 1-el nagyobb mélység, ezért -1
      kiir (elem->bal_nulla);
      --melyseg;
    }
}]]>
            </programlisting>
            A for ciklus legelőre került, így előbb a pramatéreker, majd a gyermekeket dolgozza fel.
           
        </para>
    </section>        
                        
    <section>
        <title>Tag a gyökér</title>
        <para>
            Az LZW algoritmust ültesd át egy C++ osztályba, legyen egy Tree és egy beágyazott Node
            osztálya. A gyökér csomópont legyen kompozícióban a fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:    <link xlink:href='https://github.com/gilaattila95/Prog1/blob/master/6.Hello%20Welch!/6.4.%20Tag%20a%20gyoker'>Hello Welch!/6.4. Tag a gyoker</link>             
        </para>
        
        <para>
            A korábbi LZW.c forrást kell átírnunk C++-ba.Class-t használunk majd amibe függvények kerlünek.
        </para> 
        <para>
            A class ismét egy konstruktorral kezdődik, ami a fa mutatót a gyökér elemnek a memóriacímére állítja. A destruktor pedig a <function>szabadit</function> függvényt hívja meg.
            Operátor túlterheléssel megtudjuk változtatni, hogy mit csináljon egy operátor.
            A <function><![CDATA[operator <<]]></function> álltal beshifteljuk a fába a bementről olvasott elemeket.
            A new függvény segítségével foglalunk tárhelyet. 0 esetén az ujNullasGyermek() függvény befűzi az új elemeket a fába, majd a fa mutatót visszaállítjuk a gyökérre.
            1 esetén ugyan ez történik. Ha már van gyermek, akkor a amutató a gyermekre áll az egyes-/nullasGyermek függvény segítségével.
            
            A programban két kiir függvény van, viszont a C++ fordító megkülönbözteti őket a paraméterlistájuk alapján.
            
            A get fügvénykre szükségünk lesz, a mélység, az átlagés szórás változók a privát részben lesznek.
            A <function><![CDATA[operator <<]]></function>-ttúlterheljük, így vissza adunk egy kimenetet, azután átadunk egy kimenetet és egy LZWBinFa referenciát.
             
            </para>
            <para>
            A privát részben az LZWBinFa osztályon belül létrehozunk egy Csomopont classt, így Csomopont típusú objektumokat nem tudunk a classon kívűl létrehozni.  
            A Csomopont alapértéke '/' és a gyermekekeinek NUll.
            A nullasGyermek és egyesGyermek függvények mutatókat adnak vissza a gyermekekre.
            A getBetu belolvassa a bementről érkező adatokat.
           
            
                    Most pedig a <varname>LZWBinFa</varname> classunk protected része jön, ami csak olyan másik classoknak elérhető, amik a már ismert 
                    <varname>LZWBinFa</varname> classból lettek származtatva. Itt deklaráljuk a <varname>gyoker</varname> változót, valamint a <varname>maxMelyseg, 
                        atlag, szoras</varname> változók is itt vannak meghatározva, valamint ezeknek a kiszámítására szükséges függvények is. 
        
        </para>
        <para>
            Eljutottunk a class kivüli részhez. Az eddig deklarált függvényeinket, most definiáljuk. Ezeket az LZWBinFa::_nev_ előtag segítségével kezelhetjük.
            A már lefordított program hibás fuatattás esetén, ad egy üzenetet, hogyan kell helyesen lefutattni.
            
            A main függvény először megvizsgálja, hogy elegendő mennyiségű argumentumot kapott-e
            Egy mutatót állítunk a bemeneti fájlra, megvizsgáljuk a 3. argumentumot, hogy 'o'-e és ha nem akkor hibával kilép.
            A beFile argumentumai egy a bemenetre mutató mutató, a második jelzi, hogy az első argumentum tartalma beolvasásra kerül.
            Ha a bemenet nem létezik, akkor ismét hibával kilép.A kiFile a negyedik argumentumokat kapja. A bemenetről a b változóba lesz olvasva, így létrehozásra kerül az LZWBinFa objektum.    
           
            Az első while ciklus beolvassa a bemenetet a b változóba, majd sorvégnél leáll.
            A második while ciklus a beolvasottbemenet feldolgozására ls a fa felépítésre van.
            A for ciklus a beolvasott karakterek bitjein végig megy, majd ha a b bitenkénti éselésével 1 értéket kapunk, akkor az kerül a fába ha 0 akkor az. 
            Minden ciklusfutásnál a b értéke shiftelve lesz.
    
            A végén a kiFile-ba beshifteljük a már megépített a program, és az extra információkat.
        </para>
        
    </section>        
                
    <section>
        <title>Mutató a gyökér</title>
        <para>
            Írd át az előző forrást, hogy a gyökér csomópont ne kompozícióban, csak aggregációban legyen a 
            fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href='https://github.com/gilaattila95/Prog1/blob/master/6.Hello%20Welch!/6.5.%20Mutato%20a%20gyoker'>Hello Welch!/6.5. Mutato a gyoker</link> 
        </para>
         <para>
            Az előző feladatban megírt C++ LZW binfát átírjuk, hogy a gyoker mutató legyen. Ehhez annyit kell tenni, hogy a Csomopont-nál *gyoker-re változtatjuk.
            Aztán mikor fordítjuk, rájövünk, hogy tönkrevágtuk az egészet..Viccet félre téve a hibákat amiket kidob, debugoljuk gyorsan.
            Ha ezt megtettük, akkor a program a fordítás során sok hibát fog visszadobni nekünk, ezeket kell gyorsan debuggolni a következőképpen:
         </para>
         <para>
             A forrásban minden gyoker elöl kitörljük a <![CDATA[&]]>-t.
             Azután az LZWBinFa függvényt így változtatjuk meg.
             
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
LZWBinFa ()
    {
        gyoker = new Csomopont ('/');
        fa = gyoker;
    }
      ]]>      </programlisting>
            A gyoker mutató, egy új lefoglalt tárhelyre mutata fa mutatóval.
            
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
~LZWBinFa ()
    {
        szabadit (gyoker->egyesGyermek ());
        szabadit (gyoker->nullasGyermek ());
        delete(gyoker);
    }]]>
            </programlisting>
            A deestruktornak most ezeket a tárhelyeket kell felszabadítani.
            A gyoker gyermekeire meghívjuk a szabadit függvényt, majd a delete függvénnyel felszabadítjuk a gyoker által foglalt területet.
            
            </para>
        

    </section>                     

    <section>
        <title>Mozgató szemantika</title>
        <para>
            Írj az előző programhoz mozgató konstruktort és értékadást, a mozgató konstruktor legyen a mozgató
            értékadásra alapozva!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href='https://github.com/gilaattila95/Prog1/blob/master/6.Hello%20Welch!/6.6.%20Mozgato%20szemantika'>Hello Welch!/6.6. Mozgato szemanitka</link> 
        </para>
        <para>Tutorálva:Balázs Tóth</para>
        <para>
            Az előző feladatban megírt rész fogjuk tovább változtatni, hogy mozgató konstruktor legyen.
            
            
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
     LZWBinFa ( LZWBinFa && regi ) {
          std::cout << "LZWBinFa move ctor" << std::endl;

          gyoker.ujEgyesGyermek ( regi.gyoker.egyesGyermek() );
          gyoker.ujNullasGyermek ( regi.gyoker.nullasGyermek() );

          regi.gyoker.ujEgyesGyermek ( nullptr );
          regi.gyoker.ujNullasGyermek ( nullptr );
            
            //gyoker = regi.gyoker;
            // *this = std::move(regi);
     }
     LZWBinFa& operator = (LZWBinFa && regi)
     {
         if (this == &regi)
             return *this;
         
         gyoker.ujEgyesGyermek ( regi.gyoker.egyesGyermek() );
         gyoker.ujNullasGyermek ( regi.gyoker.nullasGyermek() );

         regi.gyoker.ujEgyesGyermek ( nullptr );
         regi.gyoker.ujNullasGyermek ( nullptr );
         
         //std::swap(gyoker, regi.gyoker);
          
          
          
         return *this;
     }]]>
            </programlisting>
            
            A paraméterként megkapott fának a gyökér elemeit átadjuk az üres fának, majd a régi fát lenullázzuk.
            
            <programlisting language = "c++"><![CDATA[
    LZWBinFa binFa2 = std::move(binFa);
    
    kiFile << binFa2;
    kiFile << "depth = " << binFa2.getMelyseg () << std::endl;
    kiFile << "mean = " << binFa2.getAtlag () << std::endl;
    kiFile << "var = " << binFa2.getSzoras () << std::endl;]]>
            </programlisting>
            A move függvény mozgatja az elemeket a binFa2 be, 
            majd pedig végül már csak az új fa kiíratása van hátra, a régi eltűnik.
        </para>

    </section>                     
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
