<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Chomsky!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Decimálisból unárisba átváltó Turing gép</title>
        <para>
            Állapotátmenet gráfjával megadva írd meg ezt a gépet!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="https://github.com/gilaattila95/Prog1/blob/master/3.Hello%2C%20Chomsky!/3.1.%20Decim%C3%A1lisb%C3%B3l%20un%C3%A1risba%20%C3%A1tv%C3%A1lt%C3%B3%20Turing%20g%C3%A9p">3.Hello, Chomsky!/3.1. Decimálisból unárisba átváltó Turing gép</link>         
        </para>
        
        <para>
                
                Az unáris számrendszer lényegében olyan, mint az ujjainkon való számolás. A lényege, hogy a megadott számot értéke alapján egyesekkel ír ki.
                Az alábbi megoldásban egy Turing gép végzi el az átváltást, melyet úgy érünk el, hogy eggyel csökkentjük a decimális számot, majd kiírunk egyet, így tovább nulláig.

        </para>

    </section>        
        
    <section>
        <title>Az a<superscript>n</superscript>b<superscript>n</superscript>c<superscript>n</superscript> nyelv nem környezetfüggetlen</title>
        <para>
            Mutass be legalább két környezetfüggő generatív grammatikát, amely ezt a nyelvet generálja!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            A generatív nyelvtan 4részből épűl fel.
            Hozzárendelési(helyettesítő) szabályok.
            Kezdőszimbólum.
            Terminális szimbólumok, egy ábécé betűi.
            Nem terminális jelek, egy diszjunkt ábécé, ami generálási segédeszköz.
        </para>

        <para>
            <programlisting>
            <![CDATA[
            S, X, Y változók
            a,b,c   konstansok
            
            S -> abc, S -> aXbc, Xb -> bX, Xc -> Ybcc, bY -> Yb, aY -> aaX, aY -> aa
            
            S (S -> axBc)
            aXbc (Xb -> bX)
            abXc (Xc -> Ybcc)
            abYbcc (bY -> Yb)
         !. aYbbcc (aY -> aa)
            aabbcc
         
         !. aYbbcc (aY -> aaX)
            aaXbbcc (Xb -> bX)
            aabXbcc (Xb -> bX)
            aabbXcc (Xc -> Ybcc)
            aabbYbccc (bY -> Yb)
            aabYbbccc (bY -> Yb)
            aaYbbbccc (aY -> aa)
            aaabbbccc
            
]]>
        </programlisting>

        </para>
        <para>
            <programlisting>
            <![CDATA[
            X, Y, Z változók
            x, y, z konstansok
            
            Hozzárendelési szabályok:
            X -> xXY, X -> xZ, ZY -> yZz, zY -> Yz, Z -> yz
            
         -  X (X -> xXY)
            xXY ( X -> xZ)
            xxZY (ZY -> yZz)
            xxyZz (Z -> yz)
            xxyyzz
            
         -  X (X -> xXY)
            xXY (X -> xXY)
            xxXYY (X -> xXY)
            xxxXYYY (X -> xZ)
            xxxxZYYY (ZY -> yZz)
            xxxxyZzYY (zY -> Yz)
            xxxxyZYzY (yZ -> Yz)
            xxxxyZYYz (ZY -> yZz)
            xxxxyyZzYz (zY -> Yz)
            xxxxyyZYzz (ZY -> yZz)
            xxxxyyyZzzz (Z -> yz)
            xxxxyyyyzzzz
]]>
        </programlisting>

        </para>
     
        <para>
            Az előre megadott helyettesítési szabályok segítségével cseréljük le a szót egy másikra.
            Addig végzünk ilyen műveleteket, amíg egy csak terminális jelekből álló szót kapunk.
        </para>
        <para>
            Az adott nyelv nem környezetfüggetlen, tehát nem lehet az alábbi hozzárendelési formával generálni:
        </para>
        <para>
            <command>S -> s</command>
        </para>
        <para>
            Azaz nincs olyan szabály amelynek a bal oldalán csupán egy Nem terminális jel van.
        </para>

    </section>  
    
                
    <section>
        <title>Hivatkozási nyelv</title>
        <para>
            A <citation>KERNIGHANRITCHIE</citation> könyv C referencia-kézikönyv/Utasítások melléklete alapján definiáld 
            BNF-ben a C utasítás fogalmát!
            Majd mutass be olyan kódcsipeteket, amelyek adott szabvánnyal nem fordulnak (például C89), mással (például C99) igen.
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/gilaattila95/Prog1/blob/master/3.Hello%2C%20Chomsky!/3.3.%20Hivatkozasi%20nyelv">Hello Chomsky!/3.3.Hivatkozasi nyelv </link> 
        </para>
        <para>
            A BNF azaz Bacus–Naur-forma,  környezetfüggetlen nyelvtanok leírására használható , melyekkel formális nyelvek is leírhatók azaz programozási nyelvek is. Ezzel a módszerrel könnyedén lírhatjuk,
            egy programozási nyelv formai szabályait, ahogy azt az alábbi módon is láthatjuk:
            <programlisting><![CDATA[
            <szimbólum> ::= kifejezés 
             ]]></programlisting>
            Most, hogy tisztáztuk a BNF fogalmát, írjuk fel a C utasítás fogalmát a használatával.
            C utasítás fogalma BNF-ben:
            <programlisting><![CDATA[
            <címkézett_utasítás> ::= <azonosító> | case | default
            <kifejezésutasítás> ::= <kifejezés>
            <deklarációs_lista> ::= <deklaráció>
            <utasítás_lista> ::= <utasítás>
            <összetett_utasítás> ::= <deklarációs_lista> | <utasítás_lista>
            <kiválasztó_utasítás> ::= if | if else | switch
            <iterációs_utasítás> ::= while | do while | for
            <vezérlésátadó_ utasítás> ::= goto | continue | break | return]]>
            </programlisting>

           <programlisting><![CDATA[for(int i = 1; i>0, i++) ]]></programlisting>
           A fent látható kódcsipetet ha c99-ben futtatjuk gond nélkül le fut, viszont ha c89-ben akkor már nem fog. Ez azért van, mert c89-ben nem tudunk változónak értéket adni a forcikluson belül, csakis előtte.
            <programlisting><![CDATA[
            int a = 5;
            //valtozó értékadása
            ]]></programlisting>
            Ez a kódcsipet pedig azért nem fog futni c89-ben mivel a //- egy soros kommentet nem volt még értelmezve.
            
            Mindkét kód megtalálható a forrásban, futtatni pedi a következő képpen kell:
             <programlisting><![CDATA[
             c99
             gcc hny.c -o hny 
             ./hny   
             c89    
             gcc hny.c -o hny -std=89
             ./hny    
            ]]></programlisting>
            
            
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Saját lexikális elemző</title>
        <para>
            Írj olyan programot, ami számolja a bemenetén megjelenő valós számokat! 
            Nem elfogadható olyan megoldás, amely maga olvassa betűnként a bemenetet, 
            a feladat lényege, hogy lexert használjunk, azaz óriások vállán álljunk és ne kispályázzunk!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="https://github.com/gilaattila95/Prog1/blob/master/3.Hello,%20Chomsky!/3.4.%20Sajat%20lexikalis%20elemzo" >Hello Chomsky!/3.4.Sajat lexikalis elezo</link>
        </para>
        <para>
            Ebben a feladatban a lex programmal ismerkedünk meg, amivel lexikális elemzőt készíthetünk.
            Egy szövegfájból beolvassa a lexikálos szabályokat, melyből egy C forráskódot állít elő.
            A kapott lex kód 3 fő részből áll. Az első a definióíciós rész, amely a C forrást és a header fájlokat tartalmazhat.
            A második a szabályokat tartalmazza, melynek reguláris kifejezésekből és az azokhoz tartozó C utasításokból áll.
            A harmadik egy C-kód, amely a lexikális elemzőt hívja meg. 
            Az első és a harmadik teljes mértékben átmásolódik a lex által generált C forrásba. A részeket %%-jellel különíti el.
        </para>
        <para>
            
            Az első rész:
            <programlisting language = "c"><![CDATA[
 %{
  #include <stdio.h>
  int realnumbers = 0;
 %}]]>
            </programlisting>
            Itt importáljuk a hader fájlokat és a változókat.
            
            A második rész:
            <programlisting language="c"><![CDATA[
{digit}*(\.{digit}+)?	{++realnumbers; 
        printf("[realnum=%s %f]", yytext, atof(yytext));}
                ]]>
            </programlisting>
            A bal oldal a reguláris kifejezések, a jobb oldal a C program végrehajtása.
            A regex itt azokra a bemebetekre passzol, amelyek számmal kezdődnek, és a *-gal jelöli, hogy többször is előfordulhat.
            A ? jelöli, hogy a zárójelben lévő csoportban a tag 0-szor vagy 1-szer fordul elő. 
            Az <function>atof()</function> függvény pedig az argumentumként kapott stringet double-lé alakítja.
            
            A harmadik részre:
            <programlisting language="c"><![CDATA[
int
main ()
{
    yylex ();
   
    if (realnumbers < 2){
        printf("The number of real number is %d\n", realnumbers);
                }
    else {
        printf("The number of real numbers are %d\n", realnumbers);        
            }
                
    return 0;
                
}
            ]]>    
            </programlisting>
            Itt hívjuk a <function>yylex()</function> lexikálsi elemző függvényt, majd az eredményt is kiíratjuk.
        </para>
        <para>
            Futatása:
            <programlisting language="c">
                $ lex -o lex.c lex.l
                $ gcc lex.c -o lex
                $ ./lex
                23 47 12 58 95
                The number of real numbers are 5
            </programlisting>
            Szöveges fájlt beleirányítani a <programlisting><![CDATA[./lex <fajl_nev]]></programlisting> paranccsal lehet.
  
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>l33t.l</title>
        <para>
            Lexelj össze egy l33t ciphert!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="https://github.com/gilaattila95/Prog1/blob/master/3.Hello%2C%20Chomsky!/3.5.%20I33t.l"> Hello Chomsky!3.5. l33t.l</link>
        </para>
        <para>
            A leet nyelv lényege, hogy a szavakban bizonyos betűket számokkal, vagy más karakterekkel helyetesítjük.
            Az egyes betűket közmegállapodás szerinti karakterekre cserélhetjük. Erről a teljes listát <link xlink:href=
            "https://qntm.org/l33t">itt</link> találod. Természetesen a linkelt programunk is ebből indul ki, de
            nem minden opciót vettünk bele.
        </para>
        <para>
            Az előző feladatban már megismertük a lexer felépítését, itt is ezt használjuk.
            Az első részben importáljuk a header fájlokat, és utánna jön a változás.
            
            <programlisting language="c"><![CDATA[
  #define L337SIZE (sizeof l337d1c7 / sizeof (struct cipher))
    
  struct cipher {
    char c;
    char *leet[4];
  } l337d1c7 [] = {

  {'a', {"4", "4", "@", "/-\\"}},
  {'b', {"b", "8", "|3", "|}"}},
  {'c', {"c", "(", "<", "{"}},
                ...
  };
]]>                
            </programlisting>
            A #define segítségével makróhelyettesítést hajtunk végre, azaz a programban ha hivatkozunkaz L337SIZE-ra a
            akkor a mellette található értékkel helyetesíti.
            A chiper struktúra létrehozása, mely egy char c-ből , és egy 4 elemű karakterből álló tömbre mutatü char * tipusú mutatóból áll.
            A struktúra alapján létrehozzuk az l337d1c7[] tömböt, mely tartalmazza az egyes betűket, és a hozzájuk tartozó lehetséges helyettesítő karaktereket.
            
        </para>
        <para>
            A második részben ezúttal nem használunk különféle regex-eket, tehát minden karakter esetén
            végrehajtjuk a C utasítást.
            <programlisting language = "c"><![CDATA[
      .	{
	  
	  int found = 0;
	  for(int i=0; i<L337SIZE; ++i)
	  {
	  
	    if(l337d1c7[i].c == tolower(*yytext))
	    {
	    
	      int r = 1+(int) (100.0*rand()/(RAND_MAX+1.0)); //random szám generálás
	    
                if(r<91)
                    printf("%s", l337d1c7[i].leet[0]);
                else if(r<95)
                    printf("%s", l337d1c7[i].leet[1]);
	        else if(r<98)
                    printf("%s", l337d1c7[i].leet[2]);
                else 
                    printf("%s", l337d1c7[i].leet[3]);

	      found = 1;
	      break;
	    }
	    
	  }
	  
	  if(!found)
	     printf("%c", *yytext);	  
	  
	}
]]>                
            </programlisting>
        A .-t használjuk, ami minden karakterre illeszkedik. A for ciklusfejében lekérjük a L337SIZE konstans értékét, ami a l337d1c7[] tömbnek és a cipher struktúra méretének a hányadosa. 
        A l337d1c7[] egy struktúrált tömb, ezért a l337d1c7[i].c tudunk hivatkozni a tömb i-dik elemének a char c részére. 
        A tolower() függvény segítségével az esetleges nagybetűket kicsivé változtatjuk. 
        Egy random számot képzünk 1-100 között, 91-nél kisebb számot ad, akkor a char *leet[4] tömb első elemét printeljük. 
        A int found változó jelzi, hogy benne van-e tömbünkbe a beolvasott karakter.
        Ha nincs, akkor visszadjuk az eredeti karaktert, módosítás nélkül.
        </para>
        <para>
        Majd a C forrásban elindítjuk a lexelést.
            <programlisting language = "c">
int 
main()
{
  srand(time(NULL)+getpid());
  yylex();
  return 0;
}
            </programlisting>
        </para>
    </section>                     


    <section>
        <title>A források olvasása</title>
        <para>
            Hogyan olvasod, hogyan értelmezed természetes nyelven az alábbi kódcsipeteket? Például
            <programlisting><![CDATA[if(signal(SIGINT, jelkezelo)==SIG_IGN)
    signal(SIGINT, SIG_IGN);]]></programlisting>
            Ha a SIGINT jel kezelése figyelmen kívül volt hagyva, akkor ezen túl is legyen
            figyelmen kívül hagyva, ha nem volt figyelmen kívül hagyva, akkor a jelkezelo függvény
            kezelje. (Miután a <command>man 7 signal</command> lapon megismertem a SIGINT jelet, a
            <command>man 2 signal</command> lapon pedig a használt rendszerhívást.)
        </para>

        <caution>
            <title>Bugok</title>
            <para>
                Vigyázz, sok csipet kerülendő, mert bugokat visz a kódba! Melyek ezek és miért? 
                Ha nem megy ránézésre, elkapja valamelyiket esetleg a splint vagy a frama?
            </para>
        </caution>
            
        <orderedlist numeration="lowerroman">
            <listitem>                                    
                <programlisting><![CDATA[if(signal(SIGINT, SIG_IGN)!=SIG_IGN)
    signal(SIGINT, jelkezelo);]]></programlisting>
            </listitem>
            <listitem>                                    
                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; ++i)]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; i++)]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; tomb[i] = i++)]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<n && (*d++ = *s++); ++i)]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(a, ++a), f(++a, a));]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(a), a);]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(&a), a);]]></programlisting>            
            </listitem>
        </orderedlist>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/gilaattila95/Prog1/blob/master/3.Hello%2C%20Chomsky!/3.6.%20Forrasok%20olvasasa">Hello Chomsky!/4.6.Forrasok olvasasa</link>  
        </para>

        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>

        
         <para>
            <programlisting><![CDATA[if(signal(SIGINT, SIG_IGN)!=SIG_IGN)
        signal(SIGINT, jelkezelo); ]]></programlisting> 
        A signalok a megszakítások magasabb szintje.
        A man 2 signal lapon olvashatjuk, hogy a kódcsipet lefutásához szükségünk lesz a signal.h header filera.
        A man 7 signal lapon pedig láthatjuk a signalkezelési technikákat.
        SIGINT: a felhasználó meg szeretné szakítani a folyamatot, de nem akar még kilépni.
        SIG_IGN: a signalt ignorálni kell, nem szabad figyelembe venni.
        jelkezelo: signalok kezeléséért felelős függvény, melyet a kódcsipet előtt deklarálni kell.
        Ha a SIGINT jel nem volt ignorálva, akkor a jelkezelo függvény kezelje a SIGINT jelet.
        Ha a SIGINT jel ignorálva volt, akkor maradjon ignorálva.
            </para>
            <para>                          
        <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; ++i)]]></programlisting> 
        Ha a kódcsipet előtt deklaráltuk az i változót (int i), akkor a ciklus le fog futni.
        Ebben az esetben ugyanis helyes az inicializálás, van logikus feltételünk és lépésközünk (++i = 1 + i) is. 
        0 értékről indul az i változó, lépésenként haladunk egészen addig, míg i értéke 4 nem lesz (hiszen i<![CDATA[<]]>5 kell, hogy legyen).    
               </para>
        <para>                           
        <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; i++)]]></programlisting> 
        Erősen hasonlít arra, amit az előző kódcsipetben láttunk. 
        Amennyiben i deklarálása megtörtént már a kódcsipet előtt, úgy ez a részlet is le fog futni. A lépésköznél olvashatjuk, hogy ++i helyett már i++ van. 
        Ugyanazt az értéket kapjuk, hiszen ++i = 1 + i és i++ = i + 1 (de persze más kódot generál, ezért is érdemes erre kitérni).
        </para>
        <para>                                  
        <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; tomb[i] = i++)]]></programlisting> 
        Tegyük fel, hogy már deklaráltunk egy ötelemű tömböt (tehát mérete 5), illetve az integer típusú i változót is.
        Ebben az esetben az inicializálásban és a feltételben nem találunk kivetnivalót.
        De a lépésköznél láthatunk egy állítást, miszerint a tömb i. eleme megegyezik i + 1-gyel.
        Ez az állítás a for ciklus általános formájának ellentmond. Nagy a különbség érték és index között.
        Ha ez az utasítás(ok) részben szerepelne, akkor az aktuális elem értéke az aktuális indexnél eggyel nagyobb szám lenne, ezzel megváltoztatva lépésenként a tömbünkben lévő értékeket.
        A kódcsipet lefut, de bugos, a tömb értékeivel az utasítás(ok) részben kell dolgoznunk.
       </para>
        <para>                                 
        <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<n && (*d++ = *s++); ++i)]]></programlisting> 
        Láthatjuk, hogy ezúttal két feltételünk van, melyeket a logikai ÉS operátor segítségével kapcsolunk össze. 
        Amennyiben már deklaráltuk a kódcsipetben szereplő változókat és a mutatókat, úgy elmondható, hogy az inicializálás és a lépésköz helyes.
        Hogyha n nagyobb, mint 0 (vagyis i kezdőértéke), akkor a ciklus el tud indulni. Amíg i értéke kisebb, mint n, addig a ciklus futni fog.
        Megjelenik a C nyelv jellegzetessége, a címaritmetika is (*d++ = *s++). Először feldolgoz, utána inkrementál.
        A kódcsipetnek tehát két feltétele is van, ennek ellenére le fog futni.
        </para>
        <para>
        <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(a, ++a), f(++a, a));]]></programlisting> 
        A printf függvényt kiiratásra alkalmazzuk. A d konverziós karakter int típusú decimális egész számok kiírására használható.
        Jelen kódcsipetben azonban nem csak az a változó értékét kell kiiratnunk, hanem egy f függvényt is bevontunk.
        Tegyük fel, hogy a részlet előtt helyesen deklaráltuk az int típusú változót és a függvényt is.
        Ebben az esetben a kódcsipet lefut, azonban ha megvizsgáljuk az outputra kikerülő értékeket, akkor láthatjuk, hogy bugokba ütköztünk.
        Ez azért van, mert a függvényargumentumok kiértékelési sorrendje itt meg van határozva. Ezt a C nyelv nem határozza meg, így ez erősen kerülendő!
       </para>
        <para>
        <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(a), a);]]></programlisting> 
        Szintén printf függvény, ugyanazzal a konverziós karakterrel, de ezúttal az f függvény által visszaadott érték csak egyszer kerül kiiratásra, és csak egy paramétere van (a).
        Ha a részlet előtt helyesen lett deklarálva az a változó és az f függvény (tehát nem határozunk meg kiértékelési sorrendet a függvényen belül!), akkor a printf kiírja a kért értékeket helyesen.
        </para>
        <para>
        <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(&a), a);]]></programlisting> 
        A harmadik variációt láthatjuk lényegében. Tegyük fel ismét, hogy a kódrészlet előtt ott az int típusú függvény (kiértékelési sorrend nélkül!) és az int típusú változó helyes deklarációja.
        Ekkor ugyanis az a változó kiiratása a megfelelő módon történik.
        Az f függvény most nem az a változó értékével, hanem a címével dolgozik, de ettől függetlenül a kiiratása megvalósul.
    
        </para>


    </section>                     

    <section>
        <title>Logikus</title>
        <para>
            Hogyan olvasod természetes nyelven az alábbi Ar nyelvű formulákat?
        </para>
        <programlisting language="tex"><![CDATA[$(\forall x \exists y ((x<y)\wedge(y \text{ prím})))$ 

$(\forall x \exists y ((x<y)\wedge(y \text{ prím})\wedge(SSy \text{ prím})))$ 

$(\exists y \forall x (x \text{ prím}) \supset (x<y)) $ 

$(\exists y \forall x (y<x) \supset \neg (x \text{ prím}))$
]]></programlisting>        
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/attention_raising/MatLog_LaTeX">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/attention_raising/MatLog_LaTeX</link>
        </para>

        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/ZexiPy3ZxsA">https://youtu.be/ZexiPy3ZxsA</link>, <link xlink:href="https://youtu.be/AJSXOQFF_wk">https://youtu.be/AJSXOQFF_wk</link>
        </para>

       <para>
         Minden számnál van nagyobb prímszám.                (A prímek száma végtelen)
         Mindden számnál van nagyobb ikerprím páros.         (Az ikerprímek száma végtelen)
         Létezik olyan szám, amelynél minden prím kisebb.    (A prímek száma véges)
         Minden számnál van nagyobb prímszám.                (A prímek száma végtelen)
        </para>

    </section>                                                                                                                                                                            
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    
    <section>
        <title>Deklaráció</title>
            
        <para>
            Vezesd be egy programba (forduljon le) a következőket: 
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>egész</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutató</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egész referenciája</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészek tömbje</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészek tömbjének referenciája (nem az első elemé)</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutatók tömbje</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutatót visszaadó függvény</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutatót visszaadó függvényre mutató mutató</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészet visszaadó és két egészet kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egészet kapó függvény</para>                        
            </listitem>            
            <listitem>
                <para>függvénymutató egy egészet visszaadó és két egészet kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egészet kapó függvényre</para>                        
            </listitem>            
        </itemizedlist>            

       <para>
            Mit vezetnek be a programba a következő nevek?
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int a;]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *b = &a;]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int &r = a;]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int c[5];]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int (&tr)[5] = c;]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *d[5];]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *h ();]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *(*l) ();]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int (*v (int c)) (int a, int b)]]></programlisting>            
            </listitem>            
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int (*(*z) (int)) (int, int);]]></programlisting>            
            </listitem>            
        </itemizedlist>       


        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href= "https://github.com/gilaattila95/Prog1/blob/master/3.Hello%2C%20Chomsky!/3.8.Deklaracio"> Hello Chomsky!/3.8. Deklaracio</link>
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
        <para>
            <programlisting><![CDATA[int a;]]></programlisting> Egy egész vezet be a programba.
            <programlisting><![CDATA[int *b = &a;]]></programlisting> Egy egészre mutató mutatót vezet be. A mutató, vagy elterjedtebb nevén pointer lényegében egy olyan változó, ami egy változó, 
            egy tömbre esetleg egy függvényre
            memóriacímére mutat. Érdemes megfigyelni, hogy a <function><![CDATA[&a]]></function> vagyunk
            képesek átadni az <function>a</function> változó memóriacímét.
            <programlisting><![CDATA[int &r = a;]]></programlisting> Egy egésznek a referenciáját vezeti be. Láthatod, hogy a mutatót a <function>*</function> operátor segítségével deklarálunk, míg a referenciát
            a <function><![CDATA[&]]></function> jellel. A kettő közti különbség az, a referencia, lényegében egy alias egy másik változóhoz. Nem foglal külön helyet a memóriában, mint a pointer, hanem
            osztozik a területen a referált változóval.
            <programlisting><![CDATA[int c[5];]]></programlisting> Egy egészekből álló, 5 elemű tömböt deklarál.
            <programlisting><![CDATA[int (&tr)[5] = c;]]></programlisting>  Az egészek tömbjének referenciáját vezeti be a programba. Fontos látni, hogy ez nem az első elemnek a referenciája, hanem az
            összes elemnek.
            <programlisting><![CDATA[<int *d[5];]]></programlisting> Egészre mutató mutatók tömbje.
            <programlisting><![CDATA[int *h ();]]></programlisting> Egészre mutató mutatót visszadó függvény.
            <programlisting><![CDATA[int *(*l) ();]]></programlisting> Egészre mutató mutatót visszaadó függvényre mutató mutató.
            <programlisting><![CDATA[int (*v (int c)) (int a, int b)]]></programlisting> Egészet visszaadó és két egészet kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egészet kapó függvény
            <programlisting><![CDATA[int (*(*z) (int)) (int, int);]]></programlisting> Függvénymutató egy egészet visszaadó és két egészet kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egészet kapó függvényre
        </para>

    </section>                     

                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
